為14億人評核公民分數 中國2020落實社會信用系統

在2014年中國國務院公佈「社會信用體系建設」計劃，依照民眾日常的行為，是否曾違反金融合約，在社交媒體發佈過的文章等，為每個人進行信用評分。表面上是「樹立誠信文化理念」、「褒揚誠信、懲戒失信」，但實質或許是利用大數據侵犯個人私隱，監控大眾溝通管道，令民眾自我審查，以控制民眾的思想與行為。

社會信用系統 為每個民眾評分

根據新華網報道，近日中國政府責成省級政府建立網路平台，發佈不償還債務者的姓名。有內地媒體消息指，重慶市政府已經將信用體系建設納入了各區縣的目標考核，從上而下要求各部門開展「社會信用系統」工程。而所謂「社會信用系統」，就指從個人的行政事務、商業活動、社會行為，以及司法行為等，由各種數據為每個公民評核出「社會信用評分」。

根據《紐約時報》報道，中國官員如何管理這個網路平台，細節不詳。消息指中國銀監會、最高法院以及共產黨宣傳部門告訴地方官員，要在年底之前完成這些平台，並在兩年之內讓公眾知道這些網站。

這個看似金融信用評分的制度，卻加入了大量非正規的方式來確定個人信用，例如跟蹤民眾手機的使用狀況、線上交易與電子支付的交易狀況、社交媒體發佈的貼文等等。中國大數據庫的巨頭，阿里巴巴與騰訊，據報積極配合當局的要求。阿里爸爸創辦人更在去年的一場研討會上，提出大數據在經濟管理上的重要性，「未來30年，計劃經濟將愈來愈大」。

從芝麻信用看評分標準細微之處

螞蟻金服旗下「芝麻信用」出售保險、貸款與中小企業。根據官方網站的資料，芝麻信用為客戶評分由 350 至 950 分不等，他們用到不同的標準來評分，例如個人行為、轉賬支付行為、購物習慣、出行習慣、生活、公益、個人信用履歷、人脈聯繫等等。芝麻信用技術總監Li Yingyun曾指出：「例如一些每天在都玩10小時電子遊戲的人，可視為無所事事的人」「那些經常購買紙尿片的人可被視作是父母，這類人會更有責任感」。芝麻信用亦跟叫車服務「滴滴出行」合作，根據用戶是否有拒付車資作為評分數據之一。

根據《紐約時報》報道，螞蟻金服表示，「芝麻信用未經用戶同意，不會與任何第三方共享用戶信息」、「用戶社交媒體發表的意見不會影響信用評分」。

大數據、AI 將成中國未來監控利器

有消息指中國政府正在觀察8間中國信用公司，參考他們如何計算客戶的社會信用分數。但最近有監管單位要求最大科技公司把 1％ 股權轉移給政府，甚至給予政府做決策的權力。

相信中國將會在未來活用大數據與 AI 人工智能，透過計劃在 2020 年落實推行的「社會信用系統」等制度，加強對民眾的監控力度。

psychopass

當香港仲係到嘈應唔應該用支那寶
支那已經又先進咗啦

black mirror其中一集

重先進？ 完全監控喎ching

可惜得到只有劣評 沒有半粒星

psycho pass

到時候 hack 左個 database 然後將D資料大規模公開
諗起都興奮

黑鏡

不失為一個方法消滅倫敦金，傳銷保險狗依班走法律灰色地帶既仆街

做乜都要評分，地獄鬼國

目的係透過民眾鬥民眾減低維穩費
好快到香港
支共又可以續命

Watchdog3 set係中國 2020出就岩曬

現實入面嘅black mirror